% \section{Comandes en \eng{Normal mode}}

\subsection{Accés al mode}
Des de qualsevol mode es pot accedir al \eng{Normal mode} mitjançant:

\begin{boxitem}{Accés a \eng{Normal mode}.}{cmd:normalmode}
\item[\texttt{<ESC>}] \index{\texttt{<ESC>}} Accés a \eng{Normal mode} des de qualsevol mode. 
        Si s'està introduïnt una comanda en un altre mode i es vol accedir al \eng{Normal mode} s'ha de pitjar 2 vegades \texttt{<ESC>}, una per cancel·lar la comanda i una altra per tornar a \eng{Normal mode}.
\end{boxitem}
% \captionof{comandes}{Accés a \eng{Normal mode}. \label{cmd:normal_mode}}
% \captionof{comandes}{\label{cmd:}}


\subsection{Desplaçament}
Hi ha una gran diversitat de comandes per a desplaçar-se pel document:

\begin{boxitem}{Desplaçament a \eng{Normal mode}.}{cmd:despl_normal}
\item[\texttt{j}] \index{j} Línia a dalt.
\item[\texttt{k}] \index{k} Línia abaix.
\item[\texttt{h}] \index{h} Caràcter a l'esquerra.
\item[\texttt{l}] \index{l} Caràcter a la dreta.
\item[\texttt{0}] \index{0} Principi de línia.
\item[\texttt{\$}] \index{\$} Final de línia.
\item[\texttt{w}] \index{w} Següent paraula, situa el cursor al principi de la següent paraula. Abreviació de \eng{word} %(certs caràcters es consideren paraules). Abreviació de \eng{word}.
\item[\texttt{W}] \index{W} Següent conjunt de caràcters, desplaçament d'espai en espai. Abreviació de \eng{Words}.
\item[\texttt{e}] \index{e} Final de paraula, situa el cursor al final de la paraula. Abreviació d'\eng{end}.
\item[\texttt{E}] \index{E} Final del conjunt de caràcters, desplaçament d'espai en espai. Abreviació d'\eng{Ends}.
\item[\texttt{b}] \index{b} Anterior paraula, situa el cursor al principi de la paraula. Abreviació de \eng{back}.
\item[\texttt{B}] \index{B} Anterior conjunt de caràcters, desplaçament d'espai en espai. Abreviació de \eng{Backs}.
\item[\texttt{f\{char\}}] \index{f} Cerca la primera coincidència amb el caràcter indicat, buscant des del cursor fins al final de la línia. Situa el cursor a sobre del caràcter. Abreviació de \eng{find}.
\item[\texttt{F\{char\}}] \index{F} Cerca la primera coincidència amb el caràcter indicat, buscant des del cursor fins al principi de la línia. Situa el cursor a sobre del caràcter. Abreviació de \eng{Find}.
\item[\texttt{t\{char\}}] \index{t} Cerca la primera coincidència amb el caràcter indicat, buscant des del cursor fins al final de la línia. Situa el cursor un caràcter abans (a l'esquerra) del caràcter indicat. Abreviació de \eng{'til}
\item[\texttt{T\{char\}}] \index{T} Cerca la primera coincidència amb el caràcter indicat, buscant des del cursor fins al final de la línia. Situa el cursor un caràcter abans (a la dreta) del caràcter indicat. Abreviació de \eng{'Til}.
\item[\texttt{gg}] \index{gg} Inici del document, situa el cursor al primer caràcter de la primera línia del fitxer.
\item[\texttt{G}] \index{G} Final del document, situa el cursor al primer caràcter de la última línia del fitxer.
\item[\texttt{\%}] \index{\%} Caràcters d'obertura i tancament (com [ ]), situa el cursor al primer caràcter d'obertura si no s'està dins la regió i al caràcter de tancament si s'està dins la regió.
% \item[\texttt{}] \index{}
% \item[\{]  \index{\{} Següent línia en blanc.
% \item[\}] \index{\}} Anterior línia en blanc.
\end{boxitem}
% \captionof{comandes}{Desplaçament a \eng{Normal mode}. \label{cmd:despl_normal}}


\begin{exercici}
    Obriu el codi que podeu trobar a \texttt{exemples/hello\_world.c}, el qual és:
    \lstinputlisting{exemples/hello_world.c}
    Proveu i expliqueu amb les vostres paraules les diferencies que observeu entre les següents parelles de comandes, executeu-les diverses vegades:
    \begin{itemize}
        \item \texttt{w, W}
        \item \texttt{e, E}
        \item \texttt{b, B}
    \end{itemize}
\end{exercici}

La millor manera d'aprendre una comanda és provant-la, no vulgueu aprendre totes de cop perquè és impossible! 
Aneu incorporant poc a poc comandes, per exemple, comenceu amb \texttt{j, k, l, h, w, b}, un cop les utilitzeu de manera regular, incorporeu-ne de noves. 
Aquest és un petit consell, però potser a vosaltres us funciona millor un altre métode.

\begin{exercici}
    Proveu totes les comandes de desplaçament explicades. Quines us semblen més útils? Quines creieu que us serà més fàcil incorporar en el vostre dia a dia utilitzant Vim?
\end{exercici}

En general, totes les comandes de Vim següeixen la mateixa lògica:

\begin{boxitem}{Repetició de comandes.}{cmd:repeticio}
\item[\texttt{N\{cmd\}}] Executa \texttt{N} vegades, repeticions, la comanda \texttt{cmd} indicada a continuació. Es pot aplicar a qualsevol comanda de \eng{Normal mode}.
\end{boxitem}
% \captionof{comandes}{Repetició de comandes. \label{cmd:repeticio}}

\begin{exercici}
    Executeu al fitxer \texttt{exemple/hello\_world.c} les següents comandes, totes seguides, i per cadascuna indiqueu a quina posició del document esteu situats. 
    A la part inferior de Vim aparèixen dos números que indiquen la línia i el caràcter en el que està situat el cursor, seguint el format: línia\_x,caràcter\_y; podeu utilitzar aquesta sintaxi per l'exercici.
    \begin{itemize}
        \item \texttt{G} %12,1
        \item \texttt{3k} %9,1
        \item \texttt{\%} %9,47
        \item \texttt{Fn} %9,38
        \item \texttt{k} %8,1
        \item \texttt{5k} %3,13
        \item \texttt{b} %3,10
        \item \texttt{0} %3,1
        \item \texttt{3j} %6,1
        \item \texttt{t=} %6,14
        % \item \texttt{} %
    \end{itemize}
\end{exercici}

\begin{exercici}
    Executeu les comandes de desplaçament amb diferent número de repeticions al fitxer \texttt{exemple/hello\_world.c}, per exemple: \texttt{5w}. 
    Indiqueu quines comandes realitzeu i en quina posició us situeu, podeu utilitzar el mateix format que a l'exercici anterior.
\end{exercici}

D'ara en endavant s'emprarà la notació \texttt{dspl} per a indicar que es pot utilitzar qualsevol comanda de desplaçament presentada en aquesta secció.

% ---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Desfer i refer}
Per desfer i refer s'empren les comandes:

\begin{boxitem}{Desfer i refer}{cmd:undo_redo}
\item [\texttt{u}] \index{u} Desfer el canvi, equivalent a la dracera de teclat \texttt{<CTRL> z}. Situa el cursor on s'ha realitzat el canvi.
\item [\texttt{<CTRL>r}] \index{<CTRL>r} Refer el canvi desfet, equivalent a la dracera de teclat \texttt{<CTRL><SHIFT> z} o \texttt{<CTRL> y}. Situa el cursor on ha realitzat el canvi.
\end{boxitem}

% ---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Copiar i enganxar}
Per a copiar es poden utilitzar les comandes:

\begin{boxitem}{Copiar contingut a \eng{Normal mode}.}{cmd:copiar_normal}
\item [\texttt{y\{dspl\}}] \index{y} Copia el text indicat en el desplaçament. Si el desplaçament és positiu (cap abaix o a la dreta) el cursor es manté a la mateixa posició, en canvi, si el desplaçament és negatiu (cap a dalt o a l'esquerra), situa el cursor a la posició corresponent al desplaçament indicat.
\item [\texttt{yy}] \index{yy} Copia la línia en la que està situat el cursor.
\item [\texttt{Y}] \index{Y} Igual que \texttt{yy}.
\item [\texttt{yi\{char\}}] \index{yi\{char\}} Copia el text que hi ha dins d'una secció delimitada per caràcters com [], \{\}, etc.
\item [\texttt{ya\{char\}}] \index{ya\{char\}} Copia el text de la comanda anterior i els caràcters que delimiten la secció.
\end{boxitem}
% \captionof{comandes}{Copiar contingut a \eng{Normal mode}. \label{cmd:copiar_normal}}


Aquestes comandes guarden el contingut copiar a un registre intern de Vim, de manera que no es pot enganxar el contingut copiat mitjançant comandes fora de l'editor.

Enganxar el contingut copiat amb les comandes anteriors es pot realitzar amb:

\begin{boxitem}{Enganxar contingut a \eng{Normal mode}.}{cmd:enganxar_normal}
\item [\texttt{p}] \index{p} Enganxar a una posició posterior al cursor. %Situa el cursor al principi del contingut enganxat.
\item [\texttt{P}] \index{P} Enganxar a una posició anterior al cursor. %Situa el cursor al final del contingut enganxat.
\end{boxitem}
% \captionof{comandes}{Enganxar contingut a \eng{Normal mode}. \label{cmd:enganxar_normal}}

\aqnote{"lletra (registres) per un altre curs, o tambè per a aquest?}

\begin{exercici}
    Obriu el fitxer \texttt{exemple/hello\_world.c} i situeu-vos a la 4a línia, en algun caràcter dins dels parèntesis.
    % Executeu la comanda \texttt{yi( p} i expliqueu què s'ha copiat. 
    % Desfeu els canvis i executeu la comanda \texttt{ya( p}, què s'ha copiat?
\end{exercici}

\begin{exercici}
    Obriu el fitxer \texttt{exemple/hello\_world.c} i responeu les següent preguntes:
    \begin{enumerate}%[label=\alph*)]
        \item Comanda \texttt{yy 2j p k P}
            \begin{enumerate}
                \item Sense executar la comanda, què creieu que realitzarà? Expliqueu-la pas a pas.
                \item Executeu la comanda i observeu què succeix, coincideix amb el que heu respòs a la pregunta anterior? En el cas que la resposta sigui negativa, en què divergeix?
                \item On enganxa el contingut \texttt{p} i en quina posició es situa el cursor? I \texttt{P}?
            \end{enumerate}
        \item Comanda \texttt{gg yW 3j p 0 P}
            \begin{enumerate}
                \item Sense executar la comanda, què creieu que realitzarà? Expliqueu-la pas a pas.
                \item Executeu la comanda i observeu què succeix, coincideix amb el que heu respòs a la pregunta anterior? En el cas que la resposta sigui negativa, en què divergeix?
                \item On enganxa el contingut \texttt{p} i en quina posició es situa el cursor? I \texttt{P}?
            \end{enumerate}
        \item Definiu amb les vostres paraules les comandes \texttt{p, P}.
    \end{enumerate}
    Sortiu del fitxer sense guardar les modificacions.
\end{exercici}

% ---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Eliminació} %posar tambe c
Per a eliminar text es poden utilitzar les següents comandes:

\begin{boxitem}{Eliminar a \eng{Normal mode}.}{cmd:eliminar_normal}
\item [\texttt{d\{dspl\}}] \index{d} Eliminar el text indicat en el desplaçament. Situa el cursor a la posició final del desplaçament.
\item [\texttt{dd}] \index{dd} Eliminar la línia en la que està situat el cursor.
\item [\texttt{D}] \index{D} Eliminar des de la posició del cursor fins al final de la línia, inclou el caràcter sobre el que està situat el cursor.
\item [\texttt{di\{char\}}] \index{di\{char\}} Elimina el text que hi ha dins d'una secció delimitada per caràcters com [], \{\}, etc.
\item [\texttt{da\{char\}}] \index{da\{char\}} Elimina el text de la comanda anterior i els caràcters que delimiten la secció.
\item [\texttt{<SUPR>}] \index{\texttt{<SUPR>}} Eliminar el caràcter sobre el que està el cursor.
\end{boxitem}
% \captionof{comandes}{Eliminar a \eng{Normal mode}. \label{cmd:eliminar_normal}}

Tingueu en compte que el contingut eliminat, Vim el guarda al mateix registre intern que utilitza per emmagatzemar el contingut copiat amb el conjunt de comandes \ref{cmd:copiar_normal}.
Això es tradueix en la funcionalitat de retallar (o típica dracera de teclat \texttt{<CTRL> x}). 
Per enganxar el contingut eliminat simplement s'han d'emprar les comandes del conjunt de comandes \ref{cmd:enganxar_normal}.

\begin{exercici}
    Proveu les tres comandes \texttt{dd, D, di\{char\}} i indiqueu una comanda alternativa per cadascuna que realitzi el mateix. Suggerència: proveu i experimenteu al fitxer d'exemple. %pista, jugueu amb d+despl. (es posa pista si els revisors no se'n surten)
\end{exercici}

\begin{exercici}
    Situeu-vos a l'inici de la 4a línia del codi d'exemple. Quines comandes executarieu per a eliminar fins les segones cometes? Poseu més d'una.
\end{exercici}


% ---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Buscar}
Per cercar en el fitxer:
\begin{boxitem}{Cercar en el fitxer.}{cmd:buscar_normal}
\item [\texttt{*}] \index{*} Busca en el fitxer coincidències amb la paraula sobre la que està el cursor. Prement més vegades mantenint el cursor sobre la mateixa paraula es navega per les coincidències posteriors.
\item [\texttt{\#}] \index{\#} Busca en el fitxer coincidències amb la paraula sobre la que està el cursor. Prement més vegades mantenint el cursor sobre la mateixa paraula es navega per les coincidències anteriors.
\end{boxitem}

Per navegar per entre les coincidències existeixen les comandes:

\begin{boxitem}{Navegar per entre les coincidències}{cmd:nav_coin_normal}
\item [\texttt{n}] \index{n} Navega per entre les coincidències en el sentit positiu. Situa el cursor al principi de la coincidència.
\item [\texttt{N}] \index{N} Navega per entre les coincidències en el sentit negatiu. Situa el cursor al principi de la coincidència.
\end{boxitem}

La paraula a buscar es guarda en un registre intern de l'editor, la qual es manté fins que s'ha de cercar un patró nou.

\begin{exercici}
    Executeu les comandes del conjunt de comandes \ref{cmd:buscar_normal} sobre la mateixa paraula en el fitxer d'exemple i observeu el sentit de la navegació amb aquestes. \\
    A continuació, premeu la comanda \texttt{*} i proveu ambdues comandes del conjunt \ref{cmd:nav_coin_normal}. Quin sentit de navegació segueix cadascuna? \\
    Ara, premeu la comanda \texttt{\#} i proveu les mateixes comandes (les del conjunt \ref{cmd:nav_coin_normal}). Quin sentit de navegació segueix cadascuna?
\end{exercici}

\begin{exercici}
    Executeu la comanda que vulgueu de cerca, conjunt de comandes \ref{cmd:buscar_normal}, i desplaceu el cursor. \\
    Si ara executèssiu una comanda de navegació, conjunt \ref{cmd:nav_coin_normal}, què preveieu que passaria?\\
    Ara executeu una comanda de navegació, què ha passat? Coincideix amb el que crèieu? En cas que no coincidèix, què us ha portat a pensar aquella previsió?
\end{exercici}

% ---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Cercar}
% ---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsubsection{Navegar entre les coincidències}
% ---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Identació}

\begin{boxitem}
\item [\texttt{<\{dspl\}}] \index{\texttt{<\{dspl\}}} Identa cap a l'esquerra el desplaçament indicat. 
\item [\texttt{>\{dspl\}}] \index{\texttt{>\{dspl\}}} Identa cap a la dreta el desplaçament indicat.
\item [\texttt{<<}] \index{\texttt{<<}} Identa cap a l'esquerra la línia sobre la que està el cursor.
\item [\texttt{>>}] \index{\texttt{>>}} Identa cap a la dreta la línia sobre la que està el cursor.
\item [\texttt{=\{dspl\}}] \index{\texttt{=\{dspl\}}} Autoidenta tenint en compte la sintaxi del tipus de fitxer el desplaçament indicat.
\end{boxitem}

\begin{exercici}
    Proposeu una comanda equivalent per les comandes \texttt{<<, >>}.
\end{exercici}

\begin{exercici}
    Ara que ja heu vist quasi totes les comandes que explicarem de \eng{Normal mode}, com definirieu la lògica de funcionament de les comandes de Vim? Què observeu de diferència general entre una comanda en minúscules i en majúscules? I sobre la lògica per a executar una comanda sobre la línia sobre la que està el cursor? Us animem a que aneu més enllà d'aquestes dues últimes preguntes per respondre la primera.
\end{exercici}

% ---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Macros}
% ---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Man}
% ---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Concatenar línies}
% ---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Navegar entre pestanyes}
% ---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Navegar entre finestres}
